西洋照妖鏡

西洋照妖鏡 - 邵頌雄

《黑鏡：潘達斯奈基》劇照

最初留意到《黑鏡》（Black Mirror）這套英國神劇，是由於它的劇名。甚麼的鏡子會是黑色的？一次終於忍不住好奇，隨便找了一集來看，卻就此迷上了。原來所謂的「黑鏡」，既是各種顯示器或智能屏幕，也是反映現代科技於人類孕育出各種心魔的照妖鏡。

監製Charlie Brooker解釋，創作《黑鏡》的基礎，是以科技猶如毒品的大前提下，探討我們上癮後的各種副作用。劇集每集獨立成篇，以高明的說故事手法，道出科技文明對人性帶來的各種挑戰，當中的勾勒，真實而黑暗。故事的設定，並非遙不可及的未來世界，而是近在咫尺的明日社會。正是這種「這麼近，那麼遠」的描繪，不但增添了科技的真切色彩，也讓觀眾能以客觀角度，審視反思我們身處的實際景況。

直至西方科幻小說出現，中外文化中的神話史詩、戲曲故事、演義小說、宗教聖典，都採用借古諷今的手法，期望人類能從歷史中吸取教訓、通過古老的智慧寓言學習成長。科幻小說的橫空出世，卻根本改變了這種思維模式，着眼點不再是回顧過去，而是展望未來，透過深刻剖析人類對明日的憧憬和恐懼，反映當下政制、科技等的發展方向。

由對科技發展的精準把脈、人性貪嗔痴妒疑的深刻體會，便能充當流行文化的先知，做出「預言」效果。第三季的《急轉直下》（Nosedive），講述未來社會實施具信譽評分的社交軟件，更被不少人驚詫為中國「社會信用制度」和支付寶中「芝麻信用」的神級預言。其餘像智能手機的無線充電、全屏幕超薄外觀，以至大數據的掌控、雲端技術的發展、人工智能的普及等，都不是《星球大戰》那類異想天開的創意科技，而是幾年間已可投產和普遍使用的生活模式。

《黑鏡》短小精煉，屬精品製作，出人意表的神轉折、黑暗格調營造出的深遠寓意，可謂劇集的招牌特色；當中不乏英式的黑色幽默，對白出色、演員稱職，令這個英式品牌甫推出即風靡全球，即使明諷迷信科技的「加州意識形態」（The Californian Ideology），於美國也有不少死忠粉絲，甚至獲得Netflix注資，可謂魅力非凡。

像《黑鏡》這類優秀的科幻作品，總會秉持對科學知識的尊重，找來極具份量的科學家作顧問，不會無的放矢。《2001太空漫遊》（2001: A Space Odyssey）、《超時空接觸》（Contact）、《引力邊緣》（Gravity）、《火星任務》（The Martian）、《星際啟示錄》（Interstellar）這幾部作品，被譽為科幻電影的經典，原因之一，就是它們分別請來Frederick I. Ordway III、Carl Sagan、Kevin R. Grazier、Jim Green、Kip Thorne等德高望重的科研專家，為電影牽涉的科研細節把關。然而，科幻電影展現的特效場面、精準科學，充其量只是形式手段，其對科技發展對人性衝擊而吹響的號角，才是神髓所在。所以《黑鏡》的製作，即使資金有限、不見震撼視覺的特效場面，也能做出令人激賞的上佳成績。相比而言，《流浪地球》貪心地把災難片與科幻片熔為一爐，科學假設卻謬誤多多、情節漏洞處處，除「拯救地球要靠中國」外，更不見電影本身還有甚麼微言大義。這種質素的科幻電影，不論投資多少、票房多火，距離《星際啟示錄》，似乎都應以「光年」計算。

《黑鏡》最新推出的《潘達斯奈基》（Bandersnatch），以互動形式讓觀眾自選情節發展，據說可有超過十個不同結局，於網上也見到有影迷將不同的發展脈絡繪以flow chart說明。這一特別版《黑鏡》，每次看十來二十分鐘便看不下去，因為選項往往太過瑣碎，有礙觀感。但這種互動，卻是電視劇集的發展趨勢。現今高清電視愈來愈平、愈來愈大，要吸引觀眾入戲院，大多依靠投資龐大的特效場面。專為平板電腦、家庭影院拍攝的電視劇，卻可有這種電影院不可能提供的互動之利，以個人化的情節發展來作賣點。《黑鏡》不但預言未來發展，本身也是科技文化的重要推手。

邵頌雄
電郵 :goldener.saal@gmail.com

上一則
上一則
藏在山谷內的「非日常」旅館 (葉一南)

下一則
下一則
我冇錢俾呀？ (陶傑)